

 Dom hneď naproti obrastá brečtanom až k malej vežičke, všetky staré domy s vežičkou majú nejaké tajomstvo, hovorieval starký, keď ešte žil, azda aj tento, kde sa brečtan šplhá až do neba, možno tam niekto býva, ktovie, možno nejaká stará pani, čo v zažltnutých svadobných šatách a s vyschnutou tortou stále živí svoje Veľké nádeje ako slečna Havishamová a čaká, možno ešte stále na niečo čaká. Alebo na niekoho. A možno len čaká, kým aj ju nepohltí brečtan. Jedného dňa. 
 Leto dozrieva v daždi, strechy sa lesknú pod ťažkými kvapkami a T. mi ešte stále píše pomotané básničky a vystrihuje malé srdiečka z papiera, nakreslené nemotornou detskou rúčkou, keď vyrastiem, vezmem si ťa za ženu, tak si Adama neber, prosím, už len desať rokov a budem dospelý, to nie je až tak veľa, naozaj nie.  
 V električke č. 4 zarývam nechty do dorezanej koženky sedadla, nejaký opilec zakopáva o slepého psa, chvíľu nadáva, a potom sa smeje, pes lenivo dvíha ťažké viečka, malý chlapec v teniskách Puma s gitarou v náručí len tak listuje v útlej knihe s mäkkým obalom a priviera oči pred slnkom a Adam si trie svoj nos o ten môj ako nejaký starý eskimák. 
 V kúpeľni musím vymeniť žiarovku, šepká chlapec s pehavou tvárou dievčaťu s guľatým bruškom v kvietkovaných tehotenských šatách, vymením tú žiarovku a večer uvarím niečo dobré, šepká jej do vlasov, dala by som si dukátové buchtičky s roztlačenými jahodami, jahody namiesto vanilkového krému, to bude dobrota, nesmej sa zo mňa, viem, sú to také smiešne chute, bráni sa placho dievča a vonia po materinej dúške, všetky mamy voňajú po materinej dúške a tiež po detskom púdri a olejčeku Johnson and Johnson a ešte asi po šťastí. 
 Rána už nie sú smutné, parkety vŕzgajú a holuby na vedľajšej streche špinia, večer ti kúpim mandľovú zmrzlinu a budeme ju jesť jednou lyžičkou obaja, sú to také smiešne chute, ale nemôžem za to, môže za to to dievča v kvietkovaných šatách alebo tá islandská sopka alebo možno niečo úplne iné, neviem, doberá si Adam sám seba a ja viem, že ja nikdy nebudem voňať po materinej dúške a detskom púdri, nikdy, ach, asi nikdy. Nie. 
 Sadrový Ježiško v kostole pod Vežou má tuhé zlaté vlasy, túžim sa ich doknúť, možno nie je zo sadry, možno je z dreva, ktovie, ale asi sa to nikdy nedozviem, nedosiahnem naňho, je príliš vysoko, tak ako všetko, čo za niečo stálo v mojom živote. Chcem to skúsiť ešte raz, prosím, šepkám mu a čakám, možno teraz udrie blesk alebo praskne okenná tabuľa, možno dostanem nejaké znamenie, akékoľvek, ale nič sa nestane, sadrový Ježiško si ma ľahostajne premeriava, skúsme, kto skôr žmurkne, je to taká stará detská hra, provokujem, ak žmurknem skôr ja, tak nič, ak ty, tak mi dáš ešte šancu, poslednú, chcem ho ľúbiť, naozaj chcem, prosím, ver mi, veď sa tak snažím, ale sadrový Ježiško neodpovedá, mlčí, usmieva sa a stále sa nič nedeje, si ako malé dieťa, neviem, či niekedy dospeješ a nemá to nič spoločné s tvojím vekom, hovorí zakaždým mama prísne a ja viem, že nemôžem vyhrať túto hru a ani žiadnu inú, pretože sadrový Ježiško to vydrží dlhšie, takže tú šancu už asi nikdy nedostanem. Nie. 
 A leto pomaly dozrieva v daždi ako hrušky v babičkinej stodole s voňavým senom, kde mi J. prvý raz ohmatával horúcimi dlaňami pučiace prsia a šepkal do tmy, dovoľ mi to, prosím ťa, no tak, prosím, veď všetci to robia, prosím ťa, prosím! 
 Všetci občas o niečo prosíme, aby sme boli vyslyšaní. Alebo odmietnutí. AMEN. 
 foto: fotky.sme.sk 

